\begin{agradecimentos}

Agradeço a Deus pela maravilhosa oportunidade de viver nesse período peculiar do universo onde tudo floresce como primavera, pela sabedoria e forças nos momentos de fraqueza.

Agradeço aos meus pais Ana Sofia e Marco Antônio, pois sem eles não seria esta pessoa que me orgulho e então nada teria sentido.

Agradeço aos meus irmãos Allan e Yasmin que mesmo apartados pela distância física, acreditaram em mim e no meu sonho e me deram apoio para continuar esta jornada e ser um exemplo para eles quando precisarem de um espelho.

Agradeço ao meu mentor Ricardo Fragelli que sempre foi um referencial de ser humano para mim desde o inicio dessa jornada. Jamais vou esquecer os momentos compartilhados.

Agradeço aos meus grandes amigos Arthur, que se mostrou o amigo mais leal que já tive; Italo, com sua alegria contagiante, paixão pela vida e resiliência; Com certeza ainda teremos muitas histórias desta data em diante, pois o vínculo que criamos está além da dimensão temporal.

Agradeço também ao meus amigos Alícia, André (Kalavero), Bruno, Cabrito, Cecília, Célia, Dalila, Dani, Danrley, Igão, Ina, Kalil, Karyna, Loyd, Pedro Luis, Pedro Luna e todos os outros que não pude lembrar no momento de escrever este texto. Um forte abraço para cada.

Agradeço aos professores da banca pela disponibilidade em avaliar este trabalho, a UnB e as pessoas que constituem esta incrível instituição, pois foram estas pessoas que permitiram que a FGA existisse e eu pudesse estudar exatamente o que mais me intrigava desde criança, Software.

\end{agradecimentos}
